\begin{Russian}
\section{Введение}

Данная работа находится в русле проводимых нами исследований по
стохастизации математических моделей. Наш интерес к данной тематике
проистекает из следующих проблем: построение популяционных моделей из
первых принципов и введение стохастики в модели данного вида (следует
заметить, что обратились мы к популяционной динамике потому, что нами
исследовались схожие модели в других областях).

При стохастизации математических моделей возникает проблема введения
стохастического члена. Существует несколько способов сделать это.
Самый простой вариант --- аддитивное добавление стохастического члена
к детерминистическому уравнению. Однако при таком введении возникают
свободные параметры, требующие дальнейшего определения из
дополнительных соображений. Кроме того, данные стохастические члены
обычно интерпретируются как внешнее (а не структурное) случайное
воздействие.  В связи с этим мы использовали и усовершенствовали метод
построения стохастических моделей одношаговых процессов на основе
основного кинетического
уравнения~\cite{L_lit10,L_lit14:en}. Стохастическое дифференциальное
уравнение рассматривается как его приближённая форма. Это позволяет
получить модельные уравнения из общих принципов. Кроме того,
детерминистическая и стохастическая части получаются из одного и того
же уравнения, что рассматривается нами как согласованность
стохастической и детерминистической частей. Полученный стохастических
член интерпретируется нами как структурная стохастика.

Целью данной работы является выработка методики исследования влияния
введения стохастики на исходную детерминистическую модель.  Для
верификации результатов предлагается использовать различные численные
методы построения решений стохастических дифференциальных уравнений, а
также сравнение с известными результатами, которые получены и
представлены в литературе~\cite{p_5, p_6, p_25}. Для численного
решения уравнений детерминированной и стохастической моделей
используются методы Рунге--Кутты разных порядков~\cite{L_lit01,
  L_lit04}.

Структура статьи следующая.  Структура статьи следующая. В разделе
\ref{sec:2} введены основные обозначения и соглашения. В
разделе~\ref{sec:onestep} даётся краткое введение в метод
стохастизации одношаговых процессов. Далее, в
разделе~\ref{sec:pp-model} описывается исследуемая модель. При этом в
подразделе~\ref{sec:pp-model:det} даётся краткая справка по
стандартному (детерминистическому) подходу, а в
подразделе~\ref{sec:pp-model:stoch} мы получаем стохастическое
расширение данной модели по методу стохастизации одношаговых
процессов. В разделе~\ref{sec:influence} рассматривается методика
исследования влияния стохастического члена на поведение решений модели
на примере системы типа <<хищник--жертва>>. В разделе~\ref{sec:rk}
рассматривается возможность применения методов Рунге--Кутты для
анализа стохастических дифференциальных уравнений и проводится
численное исследование полученных ранее уравнений, служащее
иллюстрацией к аналитическим выкладкам.

\section{Обозначения и соглашения}
\label{sec:2}

\begin{enumerate}

\item В работе используется нотация абстрактных индексов. В данной
  нотации тензор как целостный объект обозначается просто индексом
  (например, $x^{i}$), компоненты обозначаются подчёркнутым индексом
  (например, $x^{\crd{i}}$).

\item Будем придерживаться следующих соглашений. Латинские индексы из
  середины алфавита ($i$, $j$, $k$) будут относиться к пространству
  векторов состояний системы. Латинские индексы из начала алфавита
  ($a$) будут относиться к пространству винеровского
  процесса. Латинские индексы из конца алфавита ($p$, $q$) будут
  относиться к индексам метода Рунге--Кутты. Греческие индексы
  ($\alpha$) будут задавать количество разных взаимодействий в
  кинетических уравнениях.

\item Точкой над символом обозначается дифференцирование по времени.

\item Запятой в индексе обозначается частная производная по
  соответствующей координате.

\end{enumerate}

\section{Моделирование одношаговых процессов}
\label{sec:onestep}

Под одношаговыми процессами мы будем понимать марковские процессы с
непрерывным временем, принимающие значения в области целых чисел,
матрица перехода которых допускает только переходы между соседними
участками. Также эти процессы известны под названиями процессов
рождения--гибели.

Одношаговые процессы подчиняются следующим условиям.
\begin{enumerate}
\item Если в момент времени $t$ система находится в состоянии $i \in
  \setZ_{\geqslant 0}$, то вероятность перехода в состояние $i+1$ в интервале
  времени $[t,t+\Delta t]$ равна $k^{+} \Delta t + o (\Delta t)$.
\item Если в момент времени $t$ система находится в состоянии $i \in
  \setZ_{+}$, то вероятность перехода в состояние $i-1$ в интервале
  времени $[t,t+\Delta t]$ равна $k^{-} \Delta t + o (\Delta t)$.
\item Вероятность перехода в состояние, отличное от соседних равна $o
  (\Delta t)$.
\item Вероятность сохранения прежнего состояния равна $1 - (k^{+} +
  k^{-}) \Delta t + o (\Delta t)$.
\item Состояние $i = 0$ есть поглощающая граница.
\end{enumerate}


Идея метода состоит в следующем. На основании схем взаимодействия мы
строим основное кинетическое уравнение, раскладываем его в ряд,
оставляя только члены до второй производной включительно. Получившееся
уравнение будет уравнением Фоккера--Планка. Для получения более
привычного вида модели записываем соответствующее ему уравнение
Ланжевена. На самом деле, как мы увидим, из схем взаимодействия мы
сразу получаем коэффициенты уравнения Фоккера--Планка (и,
соответственно, уравнения Ланжевена), поэтому при практическом
применении метода строить основное кинетическое уравнение нет
необходимости.

\subsection{Схемы взаимодействия}

Состояние системы будем описывать вектором состояния $x^{i} \in
\setR^n$, где $n$~--- размерность системы (под вектором состояния
будем понимать множество математических величин, полностью описывающих
систему). Оператор $n^{i}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0}$ задаёт
состояние системы до взаимодействия, оператор $m^{i}_{j} \in
\setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0}$~--- после. В результате
взаимодействия происходит переход системы в другое
состояние~\cite{L_lit13, L_lit10}.

В системе может происходить $s$ видов различных взаимодействий, где $s
\in \setZ_{+}$. Поэтому вместо операторов $n^{i}_{j}$ и $m^{i}_{j}$
будем рассматривать операторы $n^{i \alpha}_{j} \in
\setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{0}$ и
$m^{i \alpha}_{j} \in \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{n}_{{}\geqslant 0} \times \setZ^{s}_{0}$.

Взаимодействие элементов системы будем описывать с помощью схем
взаимодействия, подобным схемам химической кинетики~\cite{lit_sdu_30}:
\begin{equation}
  \label{eq:chemkin}
  n^{i \alpha}_{j} x^j
  \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftharpoons}}
  m^{i \alpha}_{j} x^{j},
\end{equation}
здесь греческие индексы задают количество взаимодействий, а латинские~---
размерность системы. 

% Запишем в компонентном виде:
% \begin{equation}
%   x^{\crd{i}}  = 
%   \begin{pmatrix}
%     x^1\\
%     x^2 \\
%     \cdots \\
%     x^n \\
%   \end{pmatrix}, \qquad \crd{i}=\overline{1,n}.
% \end{equation}

% \begin{equation}
% n_{\crd{i}}^{\crd{\alpha}}=
% \begin{pmatrix}
% n_1^1 & n_2^1 & \cdots & n_n^1  \\ 
% n_1^2 & n_2^2 & \cdots & n_n^2   \\
% \cdots & \cdots & \cdots & \cdots   \\
% n_1^s & n_2^s & \cdots & n_n^s  
% \end{pmatrix},
% \qquad \crd{i}= \overline{1,n}, \crd{\alpha} = \overline{1,s}.
% \end{equation}

% \begin{equation}
% m_{\crd{i}}^{\crd{\alpha}}=
% \begin{pmatrix}
% m_1^1 & m_2^1 & \cdots & m_n^1  \\ 
% m_1^2 & m_2^2 & \cdots & m_n^2  \\ 
% \cdots & \cdots & \cdots & \cdots   \\
% m_1^s & m_2^s & \cdots & m_n^s  
% \end{pmatrix},
% \qquad \crd{i}= \overline{1,n}, \crd{\alpha} = \overline{1,s}.
% \end{equation}

Изменение состояния будет задаваться оператором
\begin{equation}
  \label{eq:r_i}
  r_j^{i \alpha} = m_j^{i \alpha} -n_j^{i \alpha}.
\end{equation}

Таким образом, один шаг взаимодействия $\crd{\alpha}$ в прямом и
обратном направлениях можно записать соответственно как
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    x^{i}  \rightarrow x^i + r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j},\\
    x^{i} \rightarrow x^{i} - r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}.
  \end{gathered}
\end{equation}

Мы также можем записывать~\eqref{eq:chemkin} не в виде векторных уравнений, 
а в виде более традиционных сумм:
\begin{equation}
  \label{eq:chemkin2}
  n^{i \alpha}_{j} x^j \delta_i
  \overset{k_{\alpha}^{+}}{\underset{k_{\alpha}^{-}}{\rightleftharpoons}}
  m^{i \alpha}_{j} x^{j} \delta_i,
\end{equation}
где $\delta_{\crd{i}} = (1,\ldots,1)$.

Также мы будем использовать следующие обозначения:
\begin{equation}
  \label{eq:n^i-notion}
  n^{i \alpha} := n^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, 
  \quad m^{i \alpha} := m^{i \alpha}_{j} \delta^{j}, \quad
  r^{i \alpha} := r^{i \alpha}_{j} \delta^{j}.
\end{equation}


\subsection{Основное кинетическое уравнение}

Вероятности перехода в единицу времени из состояния $x^{i}$ в
состояние $x^{i} + r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$ (в состояние $x^{i} -
r^{i \crd{\alpha}}_{j} x^{j}$) пропорциональны соответственно числу
способов выбора комбинации из $x^{i}$ по $n^{i \alpha}$ (из $x^{i}$ по
$m^{i \alpha}$) и определяются выражениями:
\begin{equation}
  \label{eq:s-pm}
\begin{gathered}
  s^+_{\alpha} =  k^{+}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}} - n^{\crd{i} \alpha})!},       \\
  s^-_{\alpha} = k^{-}_{\alpha} \prod_{\crd{i}=1}^{n}
  \frac{x^{\crd{i}}!}{(x^{\crd{i}}-m^{\crd{i} \alpha})!}.
\end{gathered}
\end{equation}

Таким образом, общий вид основного кинетического уравнения для вектора
состояний $x^{i}$, изменяющегося шагами длины $r^{i \crd{\alpha}}_j
x^j$, принимает вид:
\begin{multline} 
  \label{eq:uu}
  \frac{\partial p(x^{i} ,t)}{\partial t} = \sum_{\crd{\alpha}=1}^{m} \left\{
    \left[s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}},t) p(x^{i}+r^{i \crd{\alpha}} ,t) -
      s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}) p(x^{i},t)
    \right] + \right. \\
  \left. + \left[ s_{\crd{\alpha}}^{+}(x^{i}-r^{i \crd{\alpha}}, t) p(x^{i} - r^{i
        \crd{\alpha}},t) - s_{\crd{\alpha}}^{-}(x^i) p(x^{i},t) \right] \right\}.
\end{multline}

\subsection{Уравнение Фоккера--Планка}

Далее, используя разложение Крамерса--Мойала, получаем уравнение
Фоккера--Планка~\cite{lit_sdu_30}. Для этого делается
несколько предположений:
\begin{enumerate}
\item имеют место только малые скачки, т.е. $s_{\alpha}(x^{i})$
  является функцией медленно изменяющейся с изменением $x^{i}$;
\item $p(x^{i} ,t)$ также медленно изменяется с изменением $x^{i}$.
\end{enumerate}
Тогда можно выполнить сдвиг в~\eqref{eq:uu} из точки $(x^{i} \pm r^{i
  \crd{\alpha}}_j x^j)$ в точку $x^{i}$ и, разложив правую часть в ряд
Тейлора и отбросив члены порядка выше второго, получим уравнение
Фоккера-Планка:
\begin{equation}
  \label{eq:FP}
  \frac{\partial p}{\partial t} = -
  \partial_{i} \left[ A^{i} p \right] + \frac{1}{2} \partial_{i} \partial_{j} \left[
    B^{i j}p \right],
\end{equation}
где
\begin{equation} 
  \label{eq:kFP}
  \begin{gathered}
    A^{i} := A^{i}(x^{k}, t) = r^{i \crd{\alpha}} \left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right], \\
    B^{i j} := B^{i j}(x^{k},t)  = r^{i \crd{\alpha}} r^{j \crd{\alpha}} 
    \left[ s^+_{\crd{\alpha}} - s^-_{\crd{\alpha}} \right], \qquad
    \crd{\alpha} = \overline{1,m}.
  \end{gathered}
\end{equation}

Как видно из \eqref{eq:kFP}, коэффициенты уравнения Фоккера--Планка
можно получить сразу из \eqref{eq:r_i} и \eqref{eq:s-pm}, то есть в
практических расчётах записывать основное кинетическое уравнение нет
необходимости.

\subsection{Уравнение Ланжевена}

Уравнению Фоккера--Планка соответствует уравнение Ланжевена:
\begin{equation}
  \label{eq:langevin}
  \d x^{i} = a^{i} \d t + b^i_{a} \d W^{a},
\end{equation}
где $a^{i} := a^{i} (x^k, t)$, $b^{i}_{a} := b^{i}_{a} (x^k, t)$, $x^i
\in \setR^n $ --- вектор состояния системы, $W^{a} \in \mathbb{R}^m$
--- $m$-мерный винеровский процесс. Винеровский процесс реализуется
как $\d W = \varepsilon \sqrt{\d t}$, где $\varepsilon \sim
N(0,1)$~--- нормальное распределение со средним $0$ и дисперсией
$1$. Латинскими индексами из середины алфавита обозначаются величины,
относящиеся к векторам состояний (размерность пространства $n$), а
латинскими индексами из начала алфавита обозначаются величины,
относящиеся к вектору винеровского процесса (размерность пространства
$m \leqslant n$).

При этом связь между уравнениями \eqref{eq:FP} и \eqref{eq:langevin}
выражается следующими соотношениями:
\begin{equation}
  \label{eq:k-langevin}
  A^{i} = a^{i}, \qquad B^{i j} = b^{i}_{a} b^{j a}.
\end{equation}

При интегрировании уравнения Ланжевена с непостоянными коэффициентом у
винеровского процесса ($b^{i}_{a} \neq \mathrm{const}$) возникает
неопределённость учёта скачка, задаваемого винеровским процессом, при
интегрировании уравнения. Данная проблема снимается с введением
определённой интерпретации стохастического уравнения (интерпретация
Ито или интерпретация Стратановича). Мы будем использовать
интерпретацию Ито.

В рамках интерпретации Ито дифференциал от сложной функции не
подчиняется стандартным формулам анализа. Для его вычисления
используется \emph{правило} или \emph{лемма Ито}.

Пусть $f := f(x^{k},t)$ --- функция от случайного процесса $x^{k}(t)$,
$f\in\mathrm{C}^{2}$. Тогда формула дифференциала будет выглядеть следующим образом~\cite{sdu_10}:
\begin{equation}
  \label{eq:lemma_ito}
  \d f = \left[\partial_{t}f + a^{i}f_{,i} +
    \frac{1}{2}b^{i}_{a}b^{i a}f_{,ij}\right]\d t +
  b_{a}^{i}f_{,i}\d W^{a},
\end{equation}
где $f:=f(x^{k},t)$, $a^{i}:=a^{i}(x^{k},t)$,
$b^{i}_{a}:=b^{i}_{a}(x^{k},t)$ и $\d W^{a} := \d
W^{a}(t)$.



\section{Модель <<хищник-жертва>>}
\label{sec:pp-model}

\subsection{Детерминистическая модель <<хищник-жертва>>}
\label{sec:pp-model:det}

Системы с взаимодействием двух видов популяций типа <<хищник-жертва>>
широко исследованы и для таких систем существует большое количество
разнообразных моделей. Самой первой моделью <<хищник-жертва>> принято
считать модель, полученную независимо друг от друга А.~Лоткой и
В.~Вольтеррой. Лотка в своей работе описывал некоторую
гипотетическую химическую реакцию~\cite{lotka}:
\begin{equation} 
\label{eq:0_4} 
A \xrightarrow{k_1}X \xrightarrow{k_2}
  Y \xrightarrow{k_3} B
\end{equation}
где $X,Y$ --- промежуточные вещества, коэффициенты $k_1,k_2,k_3$ ---
скорости химических реакций, $A$ --- исходный реагент, а $B$ ---
продукт реакции. В результате была получена система дифференциальных
уравнений вида:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_5} 
  \begin{cases}
    \Dot{x} = k_1 x - k_{2} x y, \\
    \Dot{y} = k_{2} x y - k_3 y.
  \end{cases}
\end{equation}

Эта система полностью совпадает с системой дифференциальных уравнений,
полученной Вольтеррой, который рассматривал механизм роста численности
двух популяций с взаимодействием типа <<хищник-жертва>>. Для получения
уравнений Вольтерра в своей работе~\cite{p_5} делает следующие
идеализированные предположения о характере внутривидовых и межвидовых
отношений в системе <<хищник-жертва>>:

\begin{itemize}
\item для того чтобы охарактеризовать одним числом некоторую популяцию
  в ограниченной области, делается допущение об \emph{однородности}
  (не учитывается возраст и размер). Также предполагается, что тип
  индивидуума не меняется со временем;

\item численность каждого вида увеличивается и уменьшается
  \emph{непрерывным} образом, а функция описывающая численность вида
  является непрерывно дифференцируемой функцией;

\item в отсутствие хищника популяция жертвы размножается в
  соответствии с принципом Мальтуса --- \emph{экспоненциально}, а
  популяция хищника в отсутствие жертвы экспоненциально вымирает;
  
\item суммарное количество жертвы, потребляемое популяцией хищника в
  единицу времени, \emph{линейно} зависит и от численности популяции
  жертвы, и от численности популяции хищника, а потреблённая хищником
  биомасса жертвы с постоянным коэффициентом перерабатывается в
  биомассу хищника;

\item дополнительные факторы, оказывающие влияние на динамику
  популяций, \emph{не учитываются} (такие как внутривидовая
  конкуренция, ограниченность ресурсов и т.д.).
\end{itemize}

Рассматривается случай, когда в ограниченной среде сосуществуют два
вида, один из которых (хищник) питается за счёт второго вида
(жертва). Очевидно, что численность жертв будет увеличиваться тем
медленнее, чем больше существует хищников, а хищников тем быстрее, чем
многочисленнее жертвы. Вольтерра получил следующую систему
дифференциальных уравнений для описания численности видов:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_6} 
  \begin{cases}
    \dot{N_1}&=\left(\varepsilon_{1}- \gamma_{1}N_{2}\right)N_1 \\
    \dot{N_2}&=\left(-\varepsilon_{2}+ \gamma_{2}N_{1}\right)N_2.
  \end{cases}
\end{equation}
где $N_1$ --- численность жертв, $N_2$ -- численность хищников,
$\varepsilon_{1}$ и $\varepsilon_{2}$ положительные постоянные
коэффициенты, отражающие естественную рождаемость и смертность жертв и
хищников соответственно, а $\gamma_{1}$ и $\gamma_{2}$ это
положительные постоянные коэффициенты, для описания межвидового
взаимодействия. Данная система эквивалентна системе \eqref{eq:0_5} с
точностью до обозначений.


\subsection{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
\label{sec:pp-model:stoch}

Рассмотрим модель системы <<хищник--жертва>>, состоящую из особей двух
видов, причём один из них охотится, второй~--- обеспечен
неисчерпаемыми пищевыми ресурсами. Введя обозначения $X$~--- жертва,
$Y$~--- хищник, можно записать возможные процессы~\eqref{eq:chemkin2}
для вектора состояния $x^{\crd{i}} =
(X,Y)^T$~\cite{L_lit09,L_lit11,kulyabov:2013:conference:mephi,L_lit12}:
\begin{equation} 
  \label{eq:3_0}
  \begin{aligned}
    X &\ \xrightarrow{k_1} 2X, &\ r^{\crd{i} 1}=(1,0)^T \\
    X + Y &\ \xrightarrow{k_2} 2Y, &\ r^{\crd{i} 2} = (-1,1)^T \\
    Y &\ \xrightarrow{k_3} 0, &\ r^{\crd{i} 3}=(0,-1)^T,
  \end{aligned}
\end{equation}
которые имеют следующую интерпретацию. Первое соотношение означает,
что жертва, которая съедает единицу пищи, немедленно
репродуцируется. Второе соотношение описывает поглощение жертвы
хищником и мгновенное репродуцирование хищника. Это единственная
рассматриваемая возможность гибели жертвы. Последнее соотношение ---
это естественная смерть хищника.

Все процессы необратимы, поэтому $s^{-}_{\alpha}=0$, а
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    s^+_1(x,y)= k_1 \frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{y!}=k_1 x, \\
    s^+_2(x,y)= k_2\frac{x!}{(x-1)!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_2 x y, \\
    s^+_3(x,y)= k_3\frac{x!}{x!}\frac{y!}{(y-1)!}=k_3 y.
  \end{gathered}
\end{equation}


Воспользовавшись формулой~\eqref{eq:FP} имеем уравнение
Фоккера-Планка:
\begin{equation} 
  \label{eq:FP_hzh} 
  \frac{\partial p(x,y)}{\partial t} = 
  -\partial_i \left( A^{i} (x,y) p(x,y) \right) +
  \frac{1}{2} \partial_i\partial_j\left(B^{ij}(x,y) p(x,y)\right),
\end{equation}
где
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    A^i(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y)\ r^{i \alpha},\\
    B^{ij}(x,y) = s_{\alpha}^+ (x,y) r^{i \alpha} r^{j \alpha}.
  \end{gathered}
\end{equation}

Таким образом мы получили:
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    A^{\crd{i}}(x,y)=
    \begin{pmatrix}
      1\\
      0
    \end{pmatrix}
    k_1 x +
    \begin{pmatrix}
      -1\\
      1
    \end{pmatrix}
    k_2xy +
    \begin{pmatrix}
      0\\
      -1
    \end{pmatrix}
    k_3y =
    \begin{pmatrix}
      k_1 x-k_2xy\\
      k_2xy - k_3y
    \end{pmatrix}, \\
    \begin{multlined}
      B^{\crd{i} \crd{j}}(x,y) =
      \begin{pmatrix}
        1\\
        0
      \end{pmatrix}
      (1,0) k_1 x +
      \begin{pmatrix}
        -1\\
        1
      \end{pmatrix}
      (-1,1) k_2xy +
      \begin{pmatrix}
        0\\
        -1
      \end{pmatrix}
      (0,-1) k_3y = \\ =
      \begin{pmatrix}
        k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
        -k_2xy & k_2xy + k_3y
      \end{pmatrix}.
    \end{multlined}
  \end{gathered}
\end{equation}

Для того чтобы записать стохастическое дифференциальное уравнение в
форме Ланжевена~\eqref{eq:langevin} для модели <<хищник-жертва>>,
достаточно извлечь квадратный корень из полученной матрицы $B^{ij}$ в
уравнении Фоккера--Планка.

\begin{equation}
  \label{eq:pp_langevin}
  \d 
  \begin{pmatrix}
    x \\
    y
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    k_1 x-k_2xy\\
    k_2xy - k_3y
  \end{pmatrix} \d t +
  b^{\crd{i}}_{\crd{a}} 
  \begin{pmatrix}
    \d W^{1} \\
    \d W^{2}
  \end{pmatrix}, \qquad b^{\crd{i}}_{a} b^{\crd{j} a} = B^{\crd{i}
    \crd{j}} =       \begin{pmatrix}
        k_1 x+k_2xy & -k_2xy \\
        -k_2xy & k_2xy + k_3y
      \end{pmatrix}.
\end{equation}

Следует заметить, что конкретный вид матрицы $b^{i}_{a}$ не выписан
из-за крайней громоздкости выражения. Впрочем, при дальнейших
исследованиях нам понадобится не собственно матрица $b^{i}_{a}$, а её
квадрат, то есть матрица $B^{ij}$.


\section{Исследование влияния стохастического члена}
\label{sec:influence}

\subsection{Детерминистическая модель}

Качественное исследование детерминистической модели
<<хищник-жертва>>~\eqref{eq:0_5} описано в многочисленной
литературе~\cite{p_11, p_12, p_13} и др.  Приведем основные
результаты. 
% Для начала сделаем замену для перехода к безразмерным
% переменным~\cite{p_25}. 

\subsubsection{Репараметризация уравнений}

Для уменьшения количества свободных параметров сделаем
репараметризацию изучаемых уравнений.

Пусть $x(t)=P u(\tau)$, $y(t)=Qv(\tau)$, $t=T\tau$, $P$, $Q$ и $T$ ---
калибровочные константы.

Зададим вид репараметризованной системы:
\begin{equation} 
    \label{eq:0_6b} 
    \begin{cases}
      \Dot{u} & =u ( 1 - v), \\
      \Dot{v} &= \alpha v(u - 1),
    \end{cases}
\end{equation}
где точкой обозначена производная по $\tau$ (как и везде в этом
пункте).

Получим:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_6a} 
  \begin{cases}
    \Dot{u} & = u \left(k_{1} T - k_{2} Q T v \right), \\
    \Dot{v} & = v \left( k_2 T P u -k_3 T \right).
  \end{cases}
\end{equation}

Сравнивая~\eqref{eq:0_6b} и \eqref{eq:0_6a}, получаем явный вид для
замены переменных:
\begin{equation}
  \begin{gathered}
    u(\tau)=\frac{k_{2}}{k_{3}} x(t), \\
    v(\tau)=\frac{k_{2}}{k_{1}} y(t), \\
    \tau = k_{1} t , \quad
    \alpha = \frac{k_{3}}{k_{1}}.
  \end{gathered}
\end{equation}

\subsubsection{Стационарные точки}

Найдем стационарные состояния системы ~\eqref{eq:0_6b}, которые
являются решением системы уравнений:
\begin{equation} 
    \label{eq:0_6-stac} 
    \begin{cases}
      \Dot{u}  = 0 &= u ( 1 - v), \\
      \Dot{v}  = 0 &= \alpha v(u - 1),
    \end{cases}
\end{equation}

Система~\eqref{eq:0_6b} имеет два стационарных состояния: $(0,0)$ и
$(1,1)$. Точка $(0,0)$ определяет положение равновесия, которое
характеризуется полным истреблением жертв и вымиранием хищников. Точка
$(1,1)$ отражает стационарный режим сосуществования хищников и жертв с
некоторыми ненулевыми численностями.

\subsubsection{Исследование линеаризованной устойчивости}

Линеаризуем систему~\eqref{eq:0_6b}. Пусть $u=\bar{u}+\xi,
v=\bar{v}+\eta$, где $\bar{u}$ и $\bar{v}$ --- координаты точки
равновесия, а $\xi$ и $\eta$~--- малые возмущения:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_6c}
    \begin{cases}
      \Dot{\xi} & = \xi \left(1-\bar{v}\right) - \eta\bar{u}, \\
      \Dot{\eta} & = \alpha\eta\left(\bar{u} - 1 \right) + \alpha\xi\bar{v}.
    \end{cases}
\end{equation} 

Запишем линеаризованную систему в окрестности каждой из точек
равновесия. Рассмотрим точку $(0,0)$, тогда система~\eqref{eq:0_6c}
примет вид:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_6d1} 
    \begin{cases}
      \Dot{\xi} & = \xi, \\
      \Dot{\eta} & = -\alpha \eta.
    \end{cases}
\end{equation} 

Найдём собственные значения характеристического уравнения
\begin{equation}
  (1-\lambda)(-\alpha-\lambda)=0,
\end{equation} 
которое соответствует системе~\eqref{eq:0_6d1}. Таким образом имеем
$\lambda_1=1, \lambda_2=-\alpha$, собственные значения действительные
и имеют разные знаки, значит точка $(0,0)$~--- седло.

Для точки $(1,1)$ линеаризованная система будет иметь вид:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_6d2}
    \begin{cases}
      \Dot{\xi} & =-\eta, \\
      \Dot{\eta} & = \alpha\xi.
    \end{cases}
\end{equation}

Характеристическое уравнение
\begin{equation}
  \lambda^2+\alpha=0
\end{equation} 
имеет корни $\lambda_1= \i \sqrt{\alpha}$ и
$\lambda_2 = - \i \sqrt{\alpha}$. Так как собственные значения мнимые,
следовательно, точка $(1,1)$ является центром, т.е. по крайней
мере, в окрестности этой точки существуют замкнутые траектории.

\subsubsection{Первый интеграл}   

Системы~\eqref{eq:0_5} и~\eqref{eq:0_6b}~--- консервативные. Чтобы
показать это, составим первый интеграл системы и построим её фазовый
портрет.

Фазовые кривые системы~\eqref{eq:0_6b} являются интегральными кривыми уравнения
\begin{equation} 
  \label{eq:0_6f}
  \frac{\d u}{\d v} = \frac{u(1-v)}{\alpha v(u - 1)}.
\end{equation}

После решения получим первый интеграл системы:
\begin{equation} 
  \label{eq:0_6f}
    I(u,v) = \alpha u + v - \ln{v u^{\alpha}}.
\end{equation}
Действительно, можно проверить, что производная Ли от него равна нулю:
\begin{equation}
  \label{eq:Li_I}
  \mathcal{L}_{f} I = I_{,i} f^{i} = 0,
\end{equation}
где векторное поле $f^{i}$ есть правая часть системы~\eqref{eq:0_6b}:
$\Dot{u}^{i} = f^{i} (u^{k})$, $u^{\crd{i}} = (u, v)^{T}$.

Фазовый портрет системы в окрестности стационарной точки $(1,1)$
представляет собой замкнутые эллиптические орбиты
(рис.~\ref{fig:phase}).

Таким образом изменение численности обоих видов происходит по
периодическому закону с амплитудой колебаний, определяемой начальными
значениями $u$ и $v$.

Решения имеют осциллирующие зависимости, показанные на
рис.~\ref{fig:population}.
% Эти осцилляции легко объяснимы. Если хищников
% немного, популяция жертв быстро растет. Изобилие жертв приводит к
% быстрому размножению хищников, а значит, и к одновременному сокращению
% популяции жертв. при истреблении большого числа жертв, когда их
% становится недостаточно для поддержания популяции хищников, хищники
% вымирают, и ситуация возвращается к исходной.
Циклы повторяются неограниченно долго и качественно отражают свойства
многих реальных систем <<хищник-жертва>>~\cite{p_8, p_11}.

Основная особенность модели Вольтерры, благодаря которой она стала
классической для многих последующих моделей математической экологии,
состоит в том, что на основе очень упрощённых представлений о
характере закономерностей, описывающих поведение системы, сугубо
математическими средствами было выведено заключение о качественном
характере поведения такой системы и о наличии в системе колебаний
численности популяций.
 
В то же время этой системе присущи два принципиальных и
взаимосвязанных недостатка -- один математического, другой
биологического характера. С математической точки зрения,
система~\eqref{eq:0_5} негрубая и консервативная. Это означает, что
включение в модель каких бы то ни было дополнительных факторов
качественным образом меняет ее поведение. С биологической точки
зрения, недостатком модели является то, что в рамки ее не включены
принципиальные свойства, характерные для любой пары взаимодействующих
по принципу <<хищник-жертва>> популяций: эффект насыщения хищника,
ограниченность ресурсов жертвы и хищника даже при избытке жертвы и
т.\,п.

\subsection{Стохастическая модель}

Рассмотрим изменение качественного поведения системы~\eqref{eq:0_5} при введении
стохастического члена (система~\eqref{eq:pp_langevin}).

\subsubsection{Первый интеграл}

Используя~\eqref{eq:0_6f} запишем первый интеграл для
детерминистической части системы~\eqref{eq:pp_langevin}:
\begin{equation} 
  \label{eq:I_stoch}
  \begin{aligned}
    I(x,y)=k_2(x+y)-k_3 \ln x - k_1\ln y.
  \end{aligned}
\end{equation}
Также можно проверить, что производная Ли от него равна нулю:
\begin{equation}
  \label{eq:Li_I_stoch}
  \mathcal{L}_{f} I = I_{,i} f^{i} = 0,
\end{equation}
где векторное поле $f^{i}$ есть правая часть системы~\eqref{eq:0_5}:
$\Dot{x}^{i} = f^{i} (x^{k})$, $x^{\crd{i}} = (x, y)^{T}$.


% Получили, что первый интеграл для системы ~\eqref{eq:3_0} с точностью
% до коэффициентов совпадает с первым интегралом детерминистической
% системы.

Далее, воспользуемся формулой Ито~\eqref{eq:lemma_ito} для функции 
$\d I(x,y)$:
\begin{equation} 
  \label{eq:dI}
    \d I (x,y) = I_{,i} a^i \d t + 
    \frac{1}{2}b^{i}_{a}b^{i a}f_{,ij} \d t +
    b_{a}^{i}f_{,i}\d W^{a}.
\end{equation}

Учитывая, что первый член в~\eqref{eq:dI} равен нулю
согласно~\eqref{eq:Li_I_stoch}, а также то, что среднее от
винеровского процесса равно нулю ($\langle \d W \rangle = 0$), запишем
формулу для среднего изменения фазового объёма:
\begin{equation} 
  \label{eq:dI_sredn}
  \langle \d I (x,y) \rangle = \frac{1}{2}
  \left\langle
    B^{11} \frac{k_3}{2 (x)^2} + B^{22} \frac{k_1}{2 (y)^2}
  \right\rangle
  =
  \frac{1}{2}
  \left\langle
    \frac{k_1k_3}{x}+\frac{k_2k_3y}{x}+\frac{k_1k_2x}{y}+\frac{k_1k_3}{y}
  \right\rangle.
\end{equation}
Поскольку $x, y \in \setR_{\geqslant 0}$, то видно, что в
стохастической модели фазовый объём в среднем монотонно возрастает. В
конце концов задевается одна из осей, что приводит к гибели одной или
обеих популяций.

Данное поведение проиллюстрировано на рис.~\ref{fig:sphase}. При этом
временная зависимость имеет вид, как на рис.~\ref{fig:spopulation}.




\begin{minipage}{0.45\linewidth}
 \begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=\linewidth]{phase}
   \caption{Фазовый портрет для системы <<хищник-жертва>> в
     окрестности точки $(1,1)$}
   \label{fig:phase}
 \end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
 \begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=\linewidth]{sphase}
   \caption{Фазовый портрет для стохастической модели
     <<хищник-жертва>> в окрестности точки $(1,1)$}
   \label{fig:sphase}
 \end{figure}
\end{minipage}

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
 \begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=\linewidth]{population}
   \caption{Изменение численности хищников $N_1$ и жертв $N_2$ во
   времени}
   \label{fig:population}
 \end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
 \begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=\linewidth]{spopulation}
   \caption{Стохастическая модель <<хищник-жертва>>}
   \label{fig:spopulation}
 \end{figure}
\end{minipage}


\section{Численное моделирование}
\label{sec:rk}

В целях визуализации полученных результатов было проведено численное
моделирование. Даётся краткое описание подходов к численной реализации
стохастических дифференциальных уравнений и даётся обоснование
конкретного метода для модели типа <<хищник-жертва>>.

\subsection{Стохастические методы Рунге-Кутты с сильным порядком
  точности, равным единице}

Для численного решения стохастических дифференциальных уравнений
существует множество подходов. Рассмотрим один из них, заключающийся в
распространении методов Рунге--Кутты на случай СДУ. При этом следует
различать два вида решений: \emph{сильное} и
\emph{слабое}~\cite{L_lit07}. Сильное решение означает, что решение
СДУ полностью определяется в момент времени $t$ заданной траекторией
винеровского процесса $W^{a}$ на отрезке $[0,t]$ и начальным условием
$x^{i}_{0}$. Слабое решение означает качественное построение
вероятностной модели, где определены некоторый винеровский процесс
$W^{a}$ и процесс $x^{i}$, удовлетворяющий стохастическому уравнению.

Иначе говоря, в случае сильного решения интересуются собственно
траекториями пары процессов, а в случае слабого решения ---
распределением этой пары.

Еще одной важной особенностью, о которой следует помнить при работе с
численными методами для СДУ, является то, что используя лишь
приращение $\Delta W_{k}$ винеровского процесса, нельзя
получить схемы сильного порядка точности выше первого~\cite{L_lit04,
  L_lit07}

Перейдем теперь к изложению основных сведений о стохастических методах
Рунге--Кутты для СДУ вида:
\[
\d x^{i} = a^{i}(x^{k}) \d t + b^{i}_{a}(x^{k})\d W^{a}.
\]
Классический метод Рунге-Кутты можно распространить на случай СДУ
следующим образом~\cite{L_lit05}:
\[
\left\{
  \begin{aligned}
    &g^{i}_{\crd{p}} = x^{i}_{0} + hR_{\crd{p}}^{\crd{q}}a^{i}(g^{j}_{\crd{q}}) + J^{a}_{1}\hat{R}_{\crd{p}}^{\crd{q}}b^{i}_{a}(g^{j}_{\crd{q}}),\\
    &x^{i}_{1} = x^{i}_{0} + hr^{\crd{q}}a^{i}(g^{j}_{\crd{q}}) + J^{a}_{1}\hat{r}^{\crd{q}}b^{i}_{a}(g^{j}_{\crd{q}}),\\
    &\crd{p}, \crd{q} = \overline{1,s}.
  \end{aligned}
\right.
\]
где $J_{1} \sim N(0,h)$ или $J^{a}_{1} \sim \sqrt{h}\varepsilon$,
$\varepsilon \sim N(0,1)$, $p,q$ --- индексы метода Рунге-Кутты. Коэффициенты метода можно сгруппировать в
таблицу, называемую \emph{таблицей Батчера}:
\[
\setstretch{1.8}
\begin{array}{c|c|c}
  &R_{\crd{p}}^{\crd{q}}&      \hat{R}_{\crd{p}}^{\crd{q}}\\ \hline
  &r^{q}&               \hat{r}^{q}
\end{array}.
\]
Конкретный метод полностью определяется своей таблицей Батчера~\cite{L_lit15,lit16,lit17}. Теория
помеченных деревьев, используемая для определения уравнений порядка
для коэффициентов классических методов Рунге--Кутты, была
распространена на случай стохастических методов. Приведем здесь
несколько конкретных стохастических методов
Рунге-Кутты~\cite{L_lit05}:
% \[
% \setstretch{1.2} \text{\texttt{EM1:}}\quad
% \begin{array}{c|cc|cc}
%   &0&   0&      0&      0\\
%   &1/2& 0&      1/2&    0\\ \hline
%   &0&   1&      0&      1
% \end{array}
% \qquad \text{\texttt{Burrage:}}\quad
% \begin{array}{c|cc|cc}
%   &0&   0&      0&      0\\
%   &2/3& 0&      2/3&    0\\ \hline
%   &1/4& 3/4&    1/4&    3/4
% \end{array},
% \]
% \[
% \setstretch{1.2} \text{\texttt{Platen:}}\quad
% \begin{array}{c|cc|cc}
%   &0&   0&      0&      0\\
%   &1&   0&      1&      0\\ \hline
%   &1&   0&      1/2&    1/2
% \end{array},
% \]
\[
\setstretch{1.2} \text{\texttt{EM2:}}\quad
\begin{array}{c|ccc|ccc}
  &0&   0&      0&      0&      0&      0\\
  &2/3& 0&      0&      2/3&    0&      0\\
  &-1&  1&      0&      -1&     1&      0\\ \hline
  & 0&  3/4&    1/4&    0&      3/4&    1/4
\end{array},
\qquad
\text{\texttt{IM:}}\quad
\begin{array}{c|ccc|ccc}
  &0&   0&      0&      0&      0&      0\\
  &1/4& 1/4&    0&      1/4&    1/4&    0\\
  &0&   1&      0&      0&      1&      0\\ \hline
  &1/6& 2/3&    1/6&    1/6&    2/3&    1/6
\end{array}.
\]
Согласно численному эксперименту, проведенному в
статье~\cite{L_lit05}, наименьшую глобальную погрешность вычисления
обеспечивает метод \texttt{IM}, однако это неявный метод, что
затрудняет реализацию его на компьютере. Из явных методов наилучшую
точность дает метод \texttt{EM2}.

\subsection{Численное решение уравнений стохастической модели
  хищник-жертва}

Следует отметить, что для детерминированной модели <<хищник--жертва>>
метод Эйлера даёт слишком большую погрешность даже вблизи стационарных
точек. Из этого следует неприменимость метода Эйлера--Маруямы к
стохастической модели <<хищник--жертва>>, так как он является
распространением метода Эйлера на случай СДУ.

Для численного решения СДУ модели <<хищник--жертва>>, были
использованы вышеизложенные методы Рунге--Кутты, которые были
реализованы на языке Фортран.

В дальнейшем предполагается реализовать и использовать стохастические
методы Рунге--Кутты сильного порядка точности больше $1$. В таких
методах используется винеровские приращения большей кратности. Однако
количество коэффициентов резко возрастает, а следовательно резко
возрастает сложность их вычисления~\cite{L_lit01, L_lit03, L_lit04}.

\subsection{Генерация псевдослучайных, нормально распределенных чисел}

Для генерации нормально распределенных псевдослучайных чисел
использовалась функция \texttt{random\_normal()}, написанная на языке
Фортран. Функция входит в состав модуля \texttt{random}, доступного по
адресу \url{http://www.netlib.org/random/index.html} (автор Alan
Miller). Алгоритм, используемый в этой функции, описан в
статье~\cite{L_lit08}.

\section{Заключение}

Для описания эволюции популяционных систем в большинстве случаев
используются детерминистские модели. Но они имеют свои недостатки,
например не учитывают вероятностный характер процессов рождения и
гибели индивидуумов популяций. От некоторых из этих недостатков
позволяют избавиться стохастические модели, поэтому именно им в работе
уделено основное внимание. Наиболее удобным для исследования является
стохастическое дифференциальное уравнение в форме Ланжевена, так как в
нем стохастическая и детерминистическая части разделены.

В работе описан метод комбинаторной кинетики и получено уравнение
Фоккера-Планка для модели <<хищник-жертва>> и описан механизм
получения для этих уравнений СДУ в форме Ланжевена.

Для модели <<хищник-жертва>> в работе показано применение описанного
подхода построения стохастической модели, который позволяет получить
универсальные правила записи стохастических дифференциальных уравнений
для систем, процессы в которых представимы как одношаговые
процессы. Кроме того, анализ полученных уравнений позволяет сделать
вывод, что стохастические модели дают более реалистичное описание
поведения системы. В частности, для системы <<хищник-жертва>> в
детерминистическом случае, решения уравнений имеют периодический вид и
фазовый объем сохраняется, в то время как, введение стохатики в
модель, дает монотонное возрастание фазового объема, что говорит о
неизбежной гибели одной либо обеих популяций.


\begin{noVestnik}
% \nocite{*}
\bibliography{bib/demidova/demidova}
\end{noVestnik}
\begin{Vestnik}
\putbib[bib/demidova/demidova]

\makealttitle
\end{Vestnik}

\end{Russian}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:

%  LocalWords:  винеровского
